\chapter{Fare il backup}

Dopo aver generato il nostro mazzo di chiavi \emph{è fondamentale farne il
backup}. Davvero, non si prenda alla leggera questo passaggio e \emph{non
proseguite oltre se non fate il backup}.

Faremo il backup di questi tre elementi:

\begin{itemize}
    \item directory di GnuPG;
    \item chiavi;
    \item certificato di revoca.
\end{itemize}

Creiamo una directory \texttt{backup} e relative sottodirectory sulla scrivania
del \textsc{pc} dove metteremo tutti i file del backup:

\begin{lstlisting}
mkdir -p /home/user/Scrivania/backup/directory_gnupg
mkdir /home/user/Scrivania/backup/chiavi
mkdir /home/user/Scrivania/backup/certificato_di_revoca
\end{lstlisting}


Cambiate \texttt{Scrivania} con \texttt{Desktop} se è il vostro caso.

\section{Backup della directory di GnuPG}
\label{backup-directory-gnupg}

Anzitutto facciamo il backup di tutta la directory di GnuPG così come si trova
in questo momento. Qualora qualcosa dovesse andare storto, potremmo sempre
ripristinarla e cominciare daccapo.

\begin{lstlisting}
cp -r /home/user/.gnupg/ /home/user/Scrivania/backup/directory_gnupg/
\end{lstlisting}

Verificate che nella directory di backup ci sia la sotto-directory\newline
\texttt{private-keys-v1.d} con all'interno i file privati delle chiavi. Ce ne
devono essere uno per ogni chiave privata, vale a dire uno per la chiave master
e uno per ogni sottochiave.

\section{Backup delle chiavi} \label{backup-chiavi}

Vediamo anzitutto la situazione delle nostre chiavi private:

\begin{lstlisting}
gpg --list-secret-keys
\end{lstlisting}

che restituirà qualcosa del tipo:

\begin{lstlisting}
sec   rsa4096/0x9F676B5A4B6E6777 2018-04-01 [C] [expires: 2021-03-31]
      Key fingerprint = 4915 3275 9708 0147 25CF  E3A7 9F67 6B5A 4B6E 6777
      Keygrip = C6D1CD1D12CBBC8FA14D30004EAF381803A72597
uid                   [ultimate] Mario Rossi <mario.rossi@example.com>
ssb   rsa2048/0xE7E0CAF69114F367 2018-04-01 [S] [expires: 2019-04-01]
      Keygrip = 135159EDEFB9FCB6062F9DE0E21FD90CB07DA041
ssb   rsa2048/0x3C91B3682F3AC08A 2018-04-01 [E] [expires: 2019-04-01]
      Keygrip = C74D47329D5D224B0716879DCF3A4EC2D8951C53
ssb   rsa2048/0x465ED456AFBE0F10 2018-04-01 [A] [expires: 2019-04-01]
      Keygrip = 30DEE8A060F3562CD6F1384E0F883D65477E596A
\end{lstlisting}

Procediamo ad effettuare un backup di tutta la chiave (principale e sottochiavi)
e anche delle singole chiavi. Questo è quello che otterremo:

\begin{enumerate}
 \item backup chiave completa;
 \item backup chiave principale;
 \item backup di tutte le sottochiavi;
 \item backup sottochiave di firma;
 \item backup sottochiave di cifratura;
 \item backup sottochiave di autenticazione;
 \item backup chiave pubblica;
 \item backup chiave \textsc{ssh}.
\end{enumerate}

Qui di sotto gli otto comandi di cui sopra, eseguiti uno dopo l'altro. Notate
come in alcuni casi l'opzione è \verb+--export-secret-keys+ oppure
\verb+--export-secret-subkeys+ e con un punto esclamativo
\texttt{!} dopo l'\textsc{id} della chiave. Si veda la
tabella \vref{table:exportkeys} per una visione d'insieme.

\begin{lstlisting}
gpg --armor --export-secret-keys 0x9F676B5A4B6E6777 > /home/user/Scrivania/backup/chiavi/1_principale_con_sottochiavi_0x9F676B5A4B6E6777.asc
gpg --armor --export-secret-keys 0x9F676B5A4B6E6777! > /home/user/Scrivania/backup/chiavi/2_principale_soltanto_0x9F676B5A4B6E6777.asc
gpg --armor --export-secret-subkeys 0x9F676B5A4B6E6777 > /home/user/Scrivania/backup/chiavi/3_sottochiavi_0x9F676B5A4B6E6777.asc
gpg --armor --export-secret-subkey 0xE7E0CAF69114F367! > /home/user/Scrivania/backup/chiavi/4_sottochiave_firma_0xE7E0CAF69114F367.asc
gpg --armor --export-secret-subkey 0x3C91B3682F3AC08A! > /home/user/Scrivania/backup/chiavi/5_sottochiave_cifratura_0x3C91B3682F3AC08A.asc
gpg --armor --export-secret-subkey 0x465ED456AFBE0F10! > /home/user/Scrivania/backup/chiavi/6_sottochiave_autenticazione_0x465ED456AFBE0F10.asc
gpg --armor --export 0x9F676B5A4B6E6777 > /home/user/Scrivania/backup/chiavi/7_chiave_pubblica_0x9F676B5A4B6E6777.asc
gpg --armor --export-ssh-key 0x9F676B5A4B6E6777 > /home/user/Scrivania/backup/chiavi/8_chiave_pubblica_ssh_0x9F676B5A4B6E6777.asc
\end{lstlisting}

\begin{table}
    \centering
	\begin{tabularx}{\textwidth}{l p{5cm}}
 		\toprule
		\textsc{Opzione} & \textsc{Descrizione} \\
		\midrule
		\texttt{export \{chiave\}}                 & Esporta la chiave pubblica identificata da \{chiave\}              \\
		\texttt{export-ssh-key \{chiave\}}         & Esporta la chiave pubblica \textsc{ssh} identificata da \{chiave\} \\
		\texttt{export-secret-keys \{chiave\}}     & Esporta tutto il mazzo di chiavi private                           \\
		\texttt{export-secret-keys \{chiave\}!}    & Esporta solo la chiave privata master identificata da \{chiave\}   \\
		\texttt{export-secret-subkeys \{chiave\}}  & Esporta tutte le sottochiavi private                               \\
		\texttt{export-secret-subkeys \{chiave\}!} & Esporta la sottochiave privata identificata da \{chiave\}          \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
	\caption{Le opzioni di GnuPG per esportare le chiavi.}
	\label{table:exportkeys}
\end{table}

\section{Backup del certificato di revoca} \label{backup-certificato-revoca}

Come abbiamo detto al paragrafo \vref{certificato-revoca} sul certificato di
revoca, questo è stato già creato da GnuPG versione 2 nella directory
\texttt{/home/user/.gnupg/openpgp-revocs.d/} ed il file ha lo stesso nome
dell'impronta della chiave, nel nostro caso \newline
\texttt{491532759708014725CFE3A79F676B5A4B6E6777.rev}.

Spostiamolo dalla directory \texttt{/home/user/.gnupg} alla directory di backup:

\begin{lstlisting}
mv /home/user/.gnupg/openpgp-revocs.d/491532759708014725CFE3A79F676B5A4B6E6777.rev /home/user/Scrivania/backup/certificato_di_revoca/
\end{lstlisting}

Eventualmente è anche possibile stampare su carta il certificato e conservarlo
in cassaforte.

\section{Spostare la directory di backup in un luogo sicuro}

Finito il backup, spostare la directory \texttt{/home/user/Scrivania/backup} in
almeno due supporti da conservare in due luoghi distinti e sicuri.

A seconda di quanta importanza hanno queste chiavi per voi, posso consigliare
una situazione del genere:

\begin{itemize}
 \item copia della cartella su una chiavetta \textsc{usb} da usare \emph{solo}
 per questo scopo, conservata in un luogo sicuro e nascosto, ad esempio la
 vostra cassaforte in casa;
 \item copia di sicurezza su una seconda chiavetta \textsc{usb} da usare
 \emph{solo} per questo scopo, conservata in un altro luogo sicuro e nascosto,
 ad esempio la vostra cassetta di sicurezza in banca.
\end{itemize}

Chiaramente non complicatevi la vita, ma prendete le dovute precauzioni per
proteggere le chiavi. Sappiate però che, se perdete la YubiKey (se la usate per
le vostre sottochiavi) e se perdete i vostri backup, non potrete più accedere ai
vostri file cifrati.
